

\section{Desarrollo del sistema de control y mediciones}

Como ya se mencionó se cuenta con un sistema combinado de Raspberry Pi - Arduino en donde se delegan las tareas de mediciones y control al arduino. Estas son luego consultadas por el servidor corriendo en el Raspberri que popula la base de datos medianto los puertos seriales de ambas plataformas. El diagrama de funcionamiento del sistema se muestra en la figura \ref{101}. 

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.55\textwidth}]{Figures/Diagrama_Interfaz_grafica.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama de la interacción del sistema de control.}
  \label{101}
\end{figure}

\subsection{Elección del numero y tipo de puertos}

Como ya se mencionó, el arduino utilizado para el prototipo cuenta con 22 puertos de entrada salida digitales que incluyen 6 con salida PWM junto con 8 puertos de entrada salida analógicos. Los puertos sirven para conectar los distintos sensores/actuadores preparados para funcionar con el mismo. Para los fines del presente proyecto, se tomo una selección de sensores de la gran variedad que hay. Estos ejemplificarían la utilización de cada tipo de sensores.

Para que el ADT tenga una capacidad de generar soluciones se eligio el numero de puertos descripto en la sección ???. Teniendo en cuenta cada tipo de puerto, se utilizará un codigo de color para indicar que sensores pueden conectarse en cada entrada. Estos colores deberán coincidir en la interfaz gráfica para facilitar la configuración de los mismos.

TODO: AÑADIR FIGURA CON LA DISTRIBUCION DE PUERTOS
 
\subsection{Esquema de los puertos}

En la figura ??? se muestra el diagrama de los puertos, con distinción si estos son de entrada/salida y del tipo que sean. 

TODO: AÑADIR FIGURA CON EL DIAGRAMA GENERAL DE PUERTOS

El esquema de los puertos permite que el día de mañana se desarrollen sensores con cfacilidad. Incluyen una fuente de 5v (estandar para los sensores de arduino y de gran espectro y oferta en el mercado) junto con un puerto adicional de control. No es necesario que los sensores utilicen este puerto pero se puede utilizar para funciones específicas como el reconocimiento automático de los puertos. 

\subsubsection{Puerto de entrada y salida digital}

El puerto de entrada/salida digital es el más simple en su caracter. Su esquema circuital es el siguiente:

TODO: AÑADIR CIRCUITO DE PUERTO DIGITAL IO

Este puerto simplemente funciona como un switch de ON/OFF ya sea de entrada o salida. Su función es la de interactura a nivel lógico con sensores / dispositivos al utilizar 5v como nivel de señal de entrada salida. Las características del puerto se heredan de las suministradas por el arduino: 

\begin{itemize}
\item Operan a 5 voltios
\item Cada pin puede proveer o recibir un máximo de 40mA
\item Poseen una resistencia de pull-up (desconectada por defecto) de 20 a 50 kOhms
\end{itemize}

Se utilió un arduino para verificar los valores explicitados por el fabricante y no se obtuvieron mayores derivas de los valores expuestos. Se pudo obtener una corriete de 42mA máxima y la resistencia de entrada varió entre los puertos siempre dentro de los rangos expuestos en la documentación.


\subsubsection{Puerto de entrada analógico}

El puerto de entrada/salida analógico, se basa en el puerto de entrada analógico del arduino y es compatible con todo tipo de sensor analógico disponible. Cuando entra un voltaje analógico en un pin analógico de Arduino, este hace la conversión de analógico a digital (ADC), es decir, traduce un voltaje de entrada de 0 a 5V en valores enteros comprendidos entre 0 y 1023. Para entender este valor, se debe tener en cuenta que las entradas analógicas de Arduino tienen una precisión de 10 bits.

% incluir figura de conesionado del sensor y demas de la pagina http://unicrom.com/convertidor-analogico-digital-cad-adc/
TODO: AÑADIR CIRCUITO DE PUERTO analógico 

\begin{itemize}
\item 10 bits de resolución (0 - 1024)
\item Por defecto miden entre 5 voltios y masa
\item Es posible cambiar el rango superior
\end{itemize}

Se realizaron mediciones sobre los puertos y se menciona que no se llego a evidenciar el rango dinámico expuesto: a masa, los puertos analógicos miden 0 y a 5v retornan 1024. Sin embargo, con ningún sensor conectado se pudieron obtener valores extremos. Dependiendo de los sensores utilizados se obtuvieron distintos rangos:

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
 \hline
 Tipo de sensor & Menor valor obtenido & Mayor valor obtenido & Rango  \\
 \hline
 \hline
 Tempreatura & 450 & 989 & 539  \\ \hline
 Luz & 10 & 1016 & 1006  \\ \hline
 Micrófono & 490 & 1020 & 530 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados obtenidos para las mediciones del rango dinámico de los puertos analógicos}
\label{my-label}
\end{table}

\subsubsection{Puerto de salida digital: llave de alta potencia}


El puerto de entrada/salida digital es el más simple en su caracter. Su esquema circuital es el siguiente:

TODO: AÑADIR CIRCUITO DE PUERTO DIGITAL IO

\subsection{Diagrama de funcionamiento del circuito de control}